<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" article-type="research-article" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9" xml:lang="pt">
  <!-- Journal Metadata -->
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">se</journal-id>
      <journal-title-group>
        <journal-title>Sociedade &amp; Estado</journal-title>
        <abbrev-journal-title abbrev-type="publisher">Soc.
Estado.</abbrev-journal-title>
      </journal-title-group>
      <issn pub-type="ppub">0102-6992</issn>
      <issn pub-type="epub">1980-5462</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>Departamento de Sociologia da Universidade de
Brasília</publisher-name>
        <publisher-loc>Brasília</publisher-loc>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <!-- Article Metadata -->
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">10.1590/s0102-6992-20243903e50832</article-id>
      <article-id pub-id-type="publisher-id">e50832</article-id>
      <article-categories>
        <subj-group subj-group-type="heading">
          <subject>Artigo Original</subject>
        </subj-group>
      </article-categories>
      <title-group>
        <article-title>“Presunção relativa”: quando a narrativa policial é
colocada à prova nos processos de tráfico de drogas</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-2667-8736</contrib-id>
          <name>
            <surname>Marques de Jesus</surname>
            <given-names>Maria Gorete</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff_mj_nevusp">mj_nevusp</xref>
          <xref ref-type="aff" rid="aff_mj_ufscar">mj_ufscar</xref>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <contrib-id contrib-id-type="orcid">0000-0003-1634-8709</contrib-id>
          <name>
            <surname>Amaral</surname>
            <given-names>Mariana Celano de Souza</given-names>
          </name>
          <xref ref-type="aff" rid="aff_ma_usp">ma_usp</xref>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <aff id="aff_mj_nevusp">
        <label>mj_nevusp</label>
        <institution content-type="original">Universidade de São
Paulo</institution>
        <institution content-type="normalized">Universidade de São
Paulo</institution>
        <institution content-type="orgname">Universidade de São
Paulo</institution>
        <institution content-type="orgdiv1">Departamento de
Sociologia</institution>
        <addr-line>
          <city>São Paulo</city>
          <state>SP</state>
        </addr-line>
        <country country="BR">Brasil</country>
        <email>gorete.marques@gmail.com</email>
      </aff>
      <aff id="aff_mj_ufscar">
        <label>mj_ufscar</label>
        <institution content-type="original">Universidade Federal de São
Carlos</institution>
        <institution content-type="normalized">Universidade Federal de São
Carlos</institution>
        <institution content-type="orgname">Universidade Federal de São
Carlos</institution>
        <institution content-type="orgdiv1">Departamento de
Sociologia</institution>
        <addr-line>
          <city>São Carlos</city>
          <state>SP</state>
        </addr-line>
        <country country="BR">Brasil</country>
        <email>gorete.marques@gmail.com</email>
      </aff>
      <aff id="aff_ma_usp">
        <label>ma_usp</label>
        <institution content-type="original">Universidade de São
Paulo</institution>
        <institution content-type="normalized">Universidade de São
Paulo</institution>
        <institution content-type="orgname">Universidade de São
Paulo</institution>
        <institution content-type="orgdiv1">Departamento de
Sociologia</institution>
        <addr-line>
          <city>São Paulo</city>
          <state>SP</state>
        </addr-line>
        <country country="BR">Brasil</country>
        <email>mariana.amaral@usp.br</email>
      </aff>
      <!-- Publication Date -->
      <pub-date date-type="pub" publication-format="electronic">
        <day>12</day>
        <month>03</month>
        <year>2025</year>
      </pub-date>
      <!-- Volume and Issue -->
      <volume>40</volume>
      <issue>1</issue>
      <!-- Page numbers or elocation ID -->
      <elocation-id>e50832</elocation-id>
      <history>
        <date date-type="received">
          <day>15</day>
          <month>9</month>
          <year>2023</year>
        </date>
        <date date-type="accepted">
          <day>9</day>
          <month>10</month>
          <year>2024</year>
        </date>
      </history>
      <!-- Permissions -->
      <permissions>
        <license license-type="open-access" xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/" xml:lang="pt">
          <license-p>Este é um artigo publicado em acesso aberto sob uma licença Creative Commons</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <abstract>
        <title>Resumo</title>
        <p>O presente artigo faz uma análise qualitativa de 36 decisões de
desclassificação ou absolvição em relação a casos envolvendo condutas
criminalizadas pela Lei 11.343/2006 (Lei de Drogas) publicadas pelo
Tribunal de Justiça de São Paulo nos anos de 2010, 2011 e 2017. O
objetivo é compreender como são tratadas as narrativas policiais nos
casos em que tais testemunhos não parecem ser centrais para a decisão,
pois, ao analisar os encaminhamentos dados pelo sistema de justiça
criminal brasileira, a literatura aponta a hegemonia de condenações
feitas com base nos testemunhos policiais. Contudo, alguns casos não
resultam em tal desfecho, sendo a sentença ou a desclassificação da
conduta para a de porte para uso, ou até absolvição, o que, a princípio,
contraria a narrativa policial. A investigação reflete, nesse sentido,
sobre os principais tipos de argumentos encontrados em tais casos e as
possibilidades já existentes de eventuais “pontos de fuga” da atuação
majoritária do judiciário.</p>
      </abstract>
      <trans-abstract xml:lang="en">
        <title>Abstract</title>
        <p>This article conducts a qualitative analysis of 36 decisions of
declassification or acquittal in cases involving behaviors criminalized
by Law 11.343/2006 (Drug Law) published by the São Paulo State Court of
Justice in the years 2010, 2011, and 2017. The aim is to comprehend how
police narratives are handled in cases where such testimonies do not
appear to be central to the decision. When examining the outcomes within
the Brazilian criminal justice system, the literature points to the
predominance of convictions based on police testimonies. However, some
cases do not result in such outcomes, leading to sentences or
declassification of the offense to “possession for personal use” or even
acquittal, which initially contradicts the police narrative. In this
regard, the investigation reflects on the main types of arguments found
in such cases and the existing possibilities of potential “escape
routes” from the predominant judicial approach.</p>
      </trans-abstract>
      <!-- Keywords in English -->
      <kwd-group xml:lang="en">
        <title>Keywords:</title>
        <kwd>police testimony</kwd>
        <kwd>criminal justice</kwd>
        <kwd>drug trafficking</kwd>
        <kwd>desclassification</kwd>
        <kwd>acquittal</kwd>
      </kwd-group>
      <!-- Keywords in Portuguese -->
      <kwd-group xml:lang="pt">
        <title>Palavras-chave:</title>
        <kwd>testemunho policial</kwd>
        <kwd>justiça criminal</kwd>
        <kwd>tráfico de drogas</kwd>
        <kwd>desclassificação</kwd>
        <kwd>absolvição</kwd>
      </kwd-group>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec id="introdução">
      <title>Introdução</title>
      <p>Ao nos depararmos com algumas informações básicas sobre a população
  prisional brasileira, alguns elementos saltam aos olhos. O primeiro
  deles, claro, é a quantidade: segundo levantamento disponibilizado
  pelo Departamento Penitenciário Nacional (Depen), em junho de 2021
  cerca de 678.973 pessoas estavam presas no
  país<xref ref-type="fn" rid="fn1">1</xref>. Destas, cerca de 67% eram
  preta ou parda. Já segundo o IBGE, no mesmo período cerca de 52% da
  população brasileira se declarou preta ou
  parda<xref ref-type="fn" rid="fn2">2</xref>, o que revela desde logo a
  seletividade racial presente no sistema de segurança pública e justiça
  criminal no Brasil, como alertado por pesquisadores e organizações de
  direitos humanos
  (<xref alt="Barros 2008" rid="ref-barros2008" ref-type="bibr">Barros
  2008</xref>;
  <xref alt="Santos 2012" rid="ref-santos2012" ref-type="bibr">Santos
  2012</xref>;
  <xref alt="SINHORETTO e SENASP 2014" rid="ref-sinhoretto2014a" ref-type="bibr">SINHORETTO
  e SENASP 2014</xref>;
  <xref alt="Sinhoretto, Silvestre, e Schlittler 2014" rid="ref-sinhoretto2014b" ref-type="bibr">Sinhoretto,
  Silvestre, e Schlittler 2014</xref>).</p>
      <p>As más condições dos estabelecimentos prisionais brasileiros também
  são há muito conhecidas; foram, inclusive, reprovadas publicamente
  pelo Supremo Tribunal Federal<xref ref-type="fn" rid="fn3">3</xref> e
  pela Corte Interamericana de Direitos
  Humanos<xref ref-type="fn" rid="fn4">4</xref>. Também chama a atenção
  que, entre os principais motivos para as prisões apresentarem tais
  contextos, estão as condenações por crimes previstos na Lei de Drogas
  (Lei n. 11.343/2006): em junho de 2021, cerca de 205 mil pessoas
  presas respondiam por tais crimes, o que representa cerca de 30% do
  total da população carcerária.</p>
      <p>Compreender melhor o que possibilita esse tipo específico de
  condenação tem sido o objetivo de diversos estudos
  recentes<xref ref-type="fn" rid="fn5">5</xref>. A partir deles, foi
  possível visualizar o papel fundamental que os agentes de segurança
  têm no funcionamento dessa engrenagem. Quem afirma ter visto
  determinado sujeito vendendo a droga? Define qual é o local de venda
  de drogas? Atribui a posse da substância? Figura como testemunha
  ocular do tráfico? Declara a “confissão informal” da pessoa acusada?
  Seleciona aqueles que vão para o sistema penal e aqueles que não vão?
  A polícia. A legislação oferece os critérios, mas quem faz o
  enquadramento é a polícia. As expressões utilizadas por esses agentes,
  baseadas em seu saber policial<xref ref-type="fn" rid="fn6">6</xref>,
  oferecem o repertório que vai traduzir um “fato da realidade” para um
  “fato jurídico”. O policial torna-se capaz de identificar um
  “traficante” e um “usuário”, com base em seu conhecimento, sua
  experiência, seu “tirocínio”, enfim, seu saber.</p>
      <p>Será a partir dessa narrativa policial que os operadores do direito
  vão extrair as “provas” necessárias para a punição daqueles levados à
  justiça por terem sido reconhecidos como “traficantes” pelos policiais
  (<xref alt="Jesus 2016" rid="ref-jesus2016" ref-type="bibr">Jesus
  2016</xref>,
  <xref alt="2020" rid="ref-jesus2020" ref-type="bibr">2020</xref>). A
  recepção das narrativas policiais como verdade é algo frequente, como
  demonstra a literatura<xref ref-type="fn" rid="fn7">7</xref>.
  Identificou-se que os juízes constroem, por meio de mecanismos
  retóricos, falsas harmonias entre tais depoimentos e outros elementos
  tangentes ao processo, que dão credibilidade para tais narrativas e,
  ao fim, ensejam uma condenação
  (<xref alt="Amaral 2018" rid="ref-amaral2018" ref-type="bibr">Amaral
  2018</xref>).</p>
      <p>Contudo, nem toda pessoa denunciada pela suposta prática de um
  crime é presa e condenada por tráfico de drogas. A pesquisa de Mariana
  Celano de Souza Amaral
  ((<xref alt="2018" rid="ref-amaral2018" ref-type="bibr">2018</xref>)),
  por exemplo, identifica em seu <italic>corpus</italic> empírico de
  pesquisa casos que resultaram em absolvição e desclassificação do
  crime originalmente imputado (tráfico de drogas) para o crime do
  artigo 28 da Lei de Drogas (uso), para o qual não há previsão legal de
  pena de privação de liberdade<xref ref-type="fn" rid="fn8">8</xref>.
  Em nove casos de um total de 74 sentenças analisadas, os réus acusados
  por tráfico de drogas foram absolvidos; entre estes, em cinco deles
  apenas a defesa requereu a absolvição, em três deles tanto a defesa
  quanto o MP pleitearam por tal medida, e em um caso não há registro da
  parte que realizou o pedido. Ademais, entre as 74 sentenças surgiram
  três desclassificações, ou seja, o magistrado considerou que o crime
  cometido foi o de uso, e não de tráfico de drogas
  (<xref alt="Amaral 2018" rid="ref-amaral2018" ref-type="bibr">Amaral
  2018</xref>). O mesmo pode ser visto na pesquisa de Maria Gorete M. de
  Jesus
  ((<xref alt="2016" rid="ref-jesus2016" ref-type="bibr">2016</xref>)),
  em que foram identificados 24 casos em que houve como desfecho
  processual a absolvição ou desclassificação para uso num total de 667
  processos.</p>
      <p>Dada a centralidade da narrativa policial nos casos de condenação
  por tráfico de drogas, conforme apontado pela literatura
  especializada, nas situações em que o desfecho processual é outro,
  como essas narrativas são recepcionadas ou tratadas? É essa a pergunta
  que o presente artigo busca responder. A princípio, a decisão de
  absolver ou desclassificar o crime aparenta estar descolada do relato
  policial. Nossa hipótese inicial era a de que nessas decisões a
  narrativa policial é explicitamente afastada do centro do caso, o que
  permitiria a absolvição ou desclassificação. Contudo, a análise
  qualitativa das 36 sentenças não confirmou totalmente tal hipótese. O
  que parece acontecer, pelo que pudemos observar dos casos, é uma
  relativização dessa narrativa policial. Nos interessa, então,
  descrever em que medida essa relativização ocorre, como os juízes
  argumentam nesses casos e o que consideram mais relevante para a
  tomada de decisão.</p>
      <p>Antes de apresentar sua exploração, a próxima seção percorre as
  análises sobre a recepção das narrativas policiais por juízes
  encontradas na literatura e em nossas próprias pesquisas. Em seguida,
  detalhamos nossa metodologia de seleção e análise dos casos
  selecionados. Depois, apresentamos os resultados e propomos uma
  discussão que visa a problematizar o papel central dos magistrados
  nessas decisões, bem como a forma como tomam as narrativas policiais
  nos casos analisados.</p>
    </sec>
    <sec id="percorrendo-a-literatura-sobre-o-tema">
      <title>Percorrendo a literatura sobre o tema</title>
      <p>A relevância da narrativa policial nas condenações por tráfico de
  drogas foi identificada já nas primeiras pesquisas que se detiveram
  sobre o processamento desse tipo de crime, após a edição da “nova” Lei
  de Drogas no ano de 2006. <strike>Luciana Boiteux e Ela Wiecko
  (2009)</strike>, por exemplo, analisaram decisões judiciais publicadas
  entre 2006 e 2008 nas cidades de Brasília e Rio de Janeiro. Apesar de
  não terem esse tema como foco central de seu estudo, as autoras
  apontam, já a partir da leitura das sentenças selecionadas, que “os
  policiais são os responsáveis pela montagem das provas a serem
  apresentadas nos processos, e quase nunca são questionados em juízo”
  <strike>(Boiteux; Wiecko, 2009, p. 45)</strike>. Tal constatação é
  acompanhada da informação sobre o alto número de condenações – no caso
  da pesquisa de Boiteux e Wiecko, cerca de 76% das 838 sentenças
  analisadas foram condenatórias <strike>(<italic>ibidem</italic>,
  p. 50)</strike>.</p>
      <p>A importância do depoimento dado pelos policiais nos processos de
  tráfico de drogas ficou evidente também em estudo coordenado por Jesus
  et al.
  (<xref alt="2011" rid="ref-jesus2011" ref-type="bibr">2011</xref>),
  que teve como base 667 casos processados no Estado de São Paulo entre
  2010 e 2011. Nela, constatou-se que em 74% dos casos analisados os
  policiais foram as únicas testemunhas nos processos
  (<xref alt="Jesus et al. 2011, 55" rid="ref-jesus2011" ref-type="bibr">Jesus
  et al. 2011, 55</xref>). Ao mesmo tempo, cerca de 91% dos 449 casos
  com sentença em primeira instância tiveram como resultado condenações
  (<xref alt="Jesus et al. 2011, 79" rid="ref-jesus2011" ref-type="bibr">Jesus
  et al. 2011, 79</xref>). O mesmo padrão foi identificado, mais
  recentemente, no Rio de Janeiro. No estudo de Carolina Haber e Natalia
  Maciel
  ((<xref alt="2018" rid="ref-haber2018" ref-type="bibr">2018</xref>)),
  que teve como universo cerca de 3.700 sentenças proferidas entre 2014
  e 2016, 94,95% dos casos contaram com depoimentos de agentes de
  segurança; além disso, eles foram os únicos a depor em 62,33% do
  universo total das pesquisadoras
  (<xref alt="Haber e Maciel 2018, 9" rid="ref-haber2018" ref-type="bibr">Haber
  e Maciel 2018, 9</xref>). Nesse caso, as sentenças totalmente ou
  parcialmente condenatórias representaram cerca de 80% do total
  (<xref alt="Haber e Maciel 2018, 6" rid="ref-haber2018" ref-type="bibr">Haber
  e Maciel 2018, 6</xref>). A investigação de Semer, que abrangeu 800
  sentenças de oito Estados (São Paulo, Minas Gerais, Bahia, Rio Grande
  do Sul, Paraná, Goiás, Maranhão e Pará), corrobora tais conclusões: os
  agentes de segurança atuaram como testemunhas em cerca de 90% dos
  casos analisados
  (<xref alt="Semer 2019, 187" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019, 187</xref>). Na média de todos os estados, as condenações
  atingiram o patamar de cerca de 78% dos casos analisados
  (<xref alt="Semer 2019, 237" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019, 237</xref>).</p>
      <p>Essas constatações também têm ressonância em trabalhos produzidos
  no campo do Direito, que buscam avaliar, a partir dos parâmetros
  legais estabelecidos pela Constituição Federal, o valor jurídico dos
  depoimentos de agentes policiais como testemunhas no processo penal.
  <strike>Luís Carlos Valois (2017)</strike>, por exemplo, sustenta que
  a utilização recorrente desse tipo de testemunho como pilar central
  das condenações por tráfico de drogas viola o direito de defesa das
  pessoas acusadas. É também a conclusão de Amaral (2018), que
  identifica que a presunção de inocência dos réus(rés) não norteia a
  admissão desse tipo de depoimento nos processos. Para a autora, a
  maneira como tal admissão é operada conforma uma prática processual
  penal totalmente afastada de princípios democráticos. Trata-se de
  prática oposta, portanto, ao sentido de processo penal defendido por
  autores como Aury Lopes Jr.
  (<xref alt="2017" rid="ref-lopes2017" ref-type="bibr">2017</xref>),
  Geraldo Prado
  (<xref alt="2005" rid="ref-prado2005" ref-type="bibr">2005</xref>),
  Jacinto Coutinho
  (<xref alt="2001" rid="ref-coutinho2001" ref-type="bibr">2001</xref>)
  e Rui Cunha Martins
  (<xref alt="2013" rid="ref-martins2013" ref-type="bibr">2013</xref>),
  o qual sugere, por exemplo, a <italic>democraticidade</italic> como
  critério e princípio unificador da boa prática processual
  (<xref alt="Martins 2013, 73" rid="ref-martins2013" ref-type="bibr">Martins
  2013, 73</xref>).</p>
      <p>Do ponto de vista sociológico, o fenômeno foi investigado na
  pesquisa de
  (<xref alt="Jesus 2016" rid="ref-jesus2016" ref-type="bibr">Jesus
  2016</xref>,
  <xref alt="2020" rid="ref-jesus2020" ref-type="bibr">2020</xref>), que
  analisa a mobilização dos argumentos dos atores do sistema de justiça
  a partir de um repertório de crenças, em que há quase um ato de “fé”
  em se acreditar nas narrativas policiais. Juízes creem que os
  policiais agem de acordo com a lei, confiam que esses agentes não
  utilizaram recursos da violência de forma desnecessária, sustentam
  suas decisões no “saber policial” – por estarem na linha de frente
  eles conheceriam e saberiam quem são os verdadeiros traficantes, na
  mesma medida em que acreditam que seu papel é defender a
  sociedade.</p>
      <p>Nota-se, portanto, que a importância da palavra policial nos
  processos de tráfico de drogas em que há condenação é inequívoca.
  Tendo isso em consideração, não se pode deixar de notar que os estudos
  acima mencionados também identificam um contingente de processos em
  que o resultado é diferente da condenação (desclassificação para porte
  para uso ou absolvição) que são, por sua vez, pouco ou nada estudados.
  É possível que, nesses casos, haja algum questionamento da narrativa
  policial? Semer
  (<xref alt="2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">2019</xref>),
  por exemplo, aponta as controvérsias presentes nas poucas sentenças em
  relação a outras cujo desfecho foi a condenação: juízes/as que
  questionam a confissão informal, já que é um ato narrado pelo
  policial, e não pelo próprio réu em audiência (momento de efetiva
  produção de provas processuais); que relativizam os depoimentos
  policiais, apontando as contradições entre os testemunhos e detalhes
  esquecidos do momento da flagrante e considerados fundamentais para a
  configuração do crime de tráfico, como alguma evidência de venda da
  droga; que questionam a possibilidade do abuso policial no flagrante;
  que defendem que a palavra do policial não pode ser a única prova a
  sustentar uma decisão condenatória; que consideram a investigação
  frágil; que valorizam os testemunhos de defesa e o consideram
  relevantes em detrimento dos depoimentos dos policiais, mesmos estes
  sendo agentes públicos no cumprimento do dever legal e, portanto,
  dignos de credibilidade. Já Maciel
  (<xref alt="2019" rid="ref-maciel2019" ref-type="bibr">2019</xref>)
  aponta que os dois aspectos que foram mais considerados nas sentenças
  absolutórias de seu material – mesmo analisado por ela e Haber e
  Maciel
  (<xref alt="2018" rid="ref-haber2018" ref-type="bibr">2018</xref>) –
  foram as <italic>“condições em que se desenvolveu a ação”</italic>,
  presente em cerca de 97% de tais decisões, e o <italic>“local da
  ação”</italic>, que apareceu em cerca de 20% dos documentos
  (<xref alt="Maciel 2019, 61" rid="ref-maciel2019" ref-type="bibr">Maciel
  2019, 61</xref>).</p>
      <disp-quote>
        <p>Jesus
    (<xref alt="2016" rid="ref-jesus2016" ref-type="bibr">2016</xref>)
    também identificou alguns operadores do Direito que rompem com esse
    repertório mais recorrente de crenças na função policial e o colocam
    em dúvida. Para esses juízes, “fé cega” tem consequências danosas
    não apenas para as partes envolvidas diretamente com o processo, mas
    para o próprio juiz, para o sistema de justiça e para a sociedade.
    Quando se investe tamanha credibilidade aos policiais, coloca-se em
    risco o papel fiscalizatório de órgãos como Ministério Público e
    Poder Judiciário, ampliando o poder da polícia
    (<xref alt="Jesus 2016" rid="ref-jesus2016" ref-type="bibr">Jesus
    2016</xref>). Segundo um dos juízes entrevistados por Jesus em sua
    pesquisa: “eu vou estar na função de julgador e preciso atuar na
    garantia de direitos. Se no final tem elementos para que ele [pessoa
    acusada] seja condenado, ele vai ser condenado”
    (<xref alt="Jesus 2016, 206" rid="ref-jesus2016" ref-type="bibr">Jesus
    2016, 206</xref>).</p>
      </disp-quote>
      <p>Ao descrever essas possibilidades, as pesquisas de Semer
  (<xref alt="2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">2019</xref>) e
  Jesus demonstram, assim como pretendemos mostrar com o presente
  artigo, que o campo jurídico é um universo heterogêneo, apesar de
  aparentemente apresentar decisões por vezes majoritárias com relação à
  tendência de se privilegiar a narrativa policial como central para a
  condenação de pessoas por tráfico de drogas. Nos Estados Unidos, Anna
  Lvovsky
  ((<xref alt="2021" rid="ref-lvovsky2021" ref-type="bibr">2021</xref>))
  mapeou e sistematizou alguns casos em que a palavra dos policiais,
  seus saberes e sua expertise foram colocadas em xeque nos tribunais. A
  autora identifica duas concepções sobre o tema mobilizadas por
  magistrados e magistradas e aponta as principais consequências de cada
  uma delas. Segundo Lvovsky, há caminhos para que os operadores do
  direito sejam mais exigentes com as provas apresentadas por agentes de
  segurança e estes partem de um dos entendimentos que já circulam,
  mesmo que de maneira minoritária. Parece importante, portanto,
  identificar os argumentos que já circulam nos casos de absolvição e
  desclassificação e verificar se estes operam como possíveis “pontos de
  fuga” da atuação majoritária do judiciário.</p>
      <p>Entre as inquietações que surgem ao estudar os processos judiciais
  de casos de tráfico de drogas e analisar como os atores do sistema de
  justiça criminal<xref ref-type="fn" rid="fn9">9</xref> recepcionam as
  narrativas policiais, uma delas nos chamou a atenção: o que poderia
  explicar que algumas das acusações de tráfico tivessem como desfecho a
  absolvição ou a desclassificação para porte com finalidade de uso,
  contrariando, portanto, as alegações feitas pelos agentes de segurança
  que realizaram a prisão?</p>
      <p>Apenas com base na leitura das sentenças não é possível verificar
  com exatidão uma variável que explique o que motivou a
  desclassificação ou absolvição dos casos. Fatores como a classe
  social, a raça e até mesmo o gênero da pessoa acusada podem ter
  influenciado tais decisões. A seletividade racial do sistema de
  justiça criminal fica evidente ao olharmos quem são as pessoas
  condenadas e presas. Trabalhos como o de Ana Luiza Pinheiro Flauzina
  (2006), por exemplo, demonstram que a operação do sistema de justiça
  criminal brasileiro não se descolou completamente das formas de
  extermínio racial colocadas em marcha durante a escravidão. Nesse
  mesmo sentido, ao olhar para os Estados Unidos, Michelle Alexander
  ((<xref alt="2017" rid="ref-alexander2017" ref-type="bibr">2017</xref>))
  sustenta que o encarceramento em massa é uma forma atualizada de
  manter a segregação racial naquele país. Dina Alves (2017), por sua
  vez, em pesquisa etnográfica de espaços prisionais e judiciais, relata
  as dissonâncias entre as representações, feitas por juízes brancos,
  das mulheres negras criminalizadas: uma mulher “<italic>negra, sem
  dentes, homossexual, carroceira e vivendo nas ruas da cidade</italic>”
  foi condenada por conta de sua “<italic>temibilidade</italic>”
  (<xref alt="Alves 2017, 112" rid="ref-alves2017" ref-type="bibr">Alves
  2017, 112</xref>).</p>
      <p>Contudo tais análises não são, em regra, perceptíveis apenas a
  partir de uma análise documental das decisões judiciais, que não
  registram informações como, por exemplo, a raça/cor da pessoa acusada.
  Para ampliar a compreensão sobre os fatores que ensejam uma absolvição
  ou uma desclassificação, parecem ser necessários não somente trabalhos
  que investiguem por que juízes e juízas condenam (com maior
  frequência) pessoas negras, mas também se (e por que) eles são mais
  lenientes com pessoas brancas
  criminalizadas<xref ref-type="fn" rid="fn10">10</xref>. Além disso,
  assim como fatores raciais, sociais e de gênero, outras circunstâncias
  também concorrem para motivar os resultados dos procedimentos
  judiciais. Independentemente dos motivos que podem levar a uma
  absolvição ou desclassificação, nossa hipótese inicial é de que,
  nesses casos, os juízes e juízas mobilizam algum tipo de justificativa
  para afastar os relatos trazidos ao processo pelos policiais.</p>
      <p>Considerando isso, também temos como hipótese que um dos elementos
  que pode surgir nos casos analisados é a tendência em haver mais
  desclassificações/absolvições nos casos de prisão em flagrante
  efetuadas por policiais civis. Essa hipótese estaria relacionada à
  qualidade dos casos, em que policiais civis tenderiam a realizar
  flagrantes para cumprirem a “meta” do mês, sem a preocupação de reunir
  mais provas aos casos <strike>(Alves <italic>et al.</italic>,
  2018)</strike>. Também parece haver uma maior “desconfiança” dos
  atores do sistema de justiça com relação ao trabalho da polícia civil
  do que quanto ao da polícia militar
  (<xref alt="Silvestre 2014" rid="ref-silvestre2014" ref-type="bibr">Silvestre
  2014</xref>;
  <xref alt="Machado e Grossi Porto 2015" rid="ref-machado2015" ref-type="bibr">Machado
  e Grossi Porto 2015</xref>;
  <xref alt="Costa 2015" rid="ref-costa2015" ref-type="bibr">Costa
  2015</xref>;
  <xref alt="Semer 2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019</xref>). Ainda nessa chave, poderíamos dizer que os atores do
  sistema de justiça criminal avaliam as narrativas policiais com maior
  criticidade e relativizaram sua centralidade para a tomada de decisão
  ou porque as versões foram consideradas contraditórias, ou porque
  consideraram que apenas o testemunho dos policiais que efetuaram a
  prisão não era suficiente para ensejar uma condenação por tráfico de
  drogas.</p>
    </sec>
    <sec id="recorte-de-pesquisa-e-metodologia-adotada">
      <title>Recorte de pesquisa e metodologia adotada</title>
      <p>Com o objetivo de investigar o tratamento dado aos depoimentos dos
  policiais nos casos em que o desfecho processual foi a absolvição da
  pessoa acusada ou a desclassificação para porte para uso de drogas, a
  pesquisa lançou mão de algumas estratégias metodológicas. De um lado,
  realizamos um levantamento bibliográfico abrangente sobre as decisões
  judiciais nos casos de tráfico de drogas, com especial atenção para os
  trabalhos que discutem o papel dos agentes de segurança nessa
  intrincada teia judicial. Buscamos identificar trabalhos tanto das
  ciências sociais, quanto do direito, sem distinção em relação ao
  momento processual enfocado por cada um deles.</p>
      <p>Além disso, mobilizamos dados de duas pesquisas. A primeira
  correspondeu a um estudo realizado em 667 autos de prisão em flagrante
  (APF) de tráfico de drogas de novembro, dezembro de 2010 e janeiro de
  2011 referentes a casos da cidade de São Paulo
  (<xref alt="Jesus et al. 2011" rid="ref-jesus2011" ref-type="bibr">Jesus
  et al. 2011</xref>). A segunda correspondeu a 74 sentenças de pessoas
  acusadas de tráfico de drogas publicadas entre outubro e dezembro de
  2017
  (<xref alt="Amaral 2018" rid="ref-amaral2018" ref-type="bibr">Amaral
  2018</xref>)<xref ref-type="fn" rid="fn11">11</xref>. Nessa segunda
  amostra, só foram considerados os casos em que o processo se iniciou a
  partir de uma denúncia
  anônima<xref ref-type="fn" rid="fn12">12</xref>. Desse material
  extraímos os processos que tiveram como desfecho a desclassificação ou
  a absolvição dos/as acusados/as, totalizando 38 documentos. Elaboramos
  uma planilha para a coleta das seguintes informações nesses autos: nº
  do processo, ano, autor da prisão, quantidade de drogas, nome das
  autoridades envolvidas nos casos, manifestação do Ministério Público,
  por quem foi defendido (defensor ou advogado particular), decisão do
  juiz, o que se fala sobre narrativa policial e o que pareceu
  influenciar o resultado (contradições nos testemunhos policiais,
  quantidade da droga etc.). Coletamos também fragmentos das sentenças
  que exemplificam as justificativas apresentadas pelos atores do
  sistema em suas decisões de desclassificação ou absolvição do processo
  de tráfico de drogas.</p>
      <p>Realizamos uma análise mais qualitativa, observando as
  manifestações dos representantes do Ministério Público e dos
  magistrados. Outra análise interessante a ser realizada
  qualitativamente nesses processos se refere ao fato de serem de
  períodos com relativo intervalo de tempo entre um e outro. O primeiro
  realizado em 2011 e o segundo em 2017, um intervalo de sete anos,
  sendo possível analisar em que medida os argumentos se repetiam ao
  longo desse tempo ou se o tempo transcorrido surtiu alguma alteração
  quanto à apresentação de certos argumentos. Destacamos, contudo, não
  se tratar de análise longitudinal, mas de análises de duas pesquisas
  realizadas em tempos diferentes.</p>
    </sec>
    <sec id="resultados-análises-dos-casos-de-desclassificação-e-absolvição">
      <title>Resultados: análises dos casos de desclassificação e
  absolvição</title>
      <p>A análise dos casos nos indica que não é possível fazer uma
  generalização de que uma determinada variável explique as decisões que
  resultam em absolvição ou desclassificação, isso porque os argumentos
  que apareceram foram tanto com relação à pouca quantidade de drogas
  apreendidas em alguns casos, quanto em relação à dificuldade em se
  estabelecer uma conexão entre a droga encontrada (mesmo quando em
  quantidade considerável) e a pessoa acusada, sobretudo com relação à
  intenção do acusado de vender o entorpecente.</p>
      <p>As análises qualitativas das sentenças nos indicaram três situações
  evidenciadas nos argumentos dos juízes em suas sentenças em que o
  desfecho de desclassificação ou absolvição acontecem: (a) os juízes
  falam da fragilidade das provas, sem mencionar as narrativas
  policiais; (b) os juízes falam das narrativas policiais, destacando
  que não devem ser desmerecidas, mas apontam que não são suficientes
  para provar que a droga iria ser comercializada pela pessoa presa; (c)
  os juízes criticam as contradições presentes nas narrativas policiais
  diretamente e dizem que condenar o acusado com base apenas nesses
  testemunhos fragiliza o processo. Abaixo trazemos exemplos dessas três
  situações descritas.</p>
      <sec id="a-prova-frágil-mas-não-mencionam-o-testemunho-policial">
        <title>(a) Prova frágil, mas não mencionam o testemunho
    policial</title>
        <disp-quote>
          <p>Preso disse ser usuário, as drogas foram encontradas no chão,
      não havendo como saber se o acusado era de fato o dono das
      substâncias. [...] sem prova do elemento subjetivo do tipo, para a
      sociedade, ainda é melhor arquivar um inquérito, preservando-se a
      possibilidade de reabri-lo com <italic>provas melhores</italic>,
      do que propor ação penal com base precária, que torne provável a
      absolvição. (Processo 05010087066-0 – grifo nosso)</p>
          <p>[...] as investigações realizadas não evoluíram para plano
      tangível, no sentido de demonstrar que a investigada era a
      responsável pelo imóvel onde os adolescentes praticavam a
      narcotraficância, muito menos que a consentia [...] sem prova do
      elemento subjetivo do tipo, para a sociedade, ainda é melhor
      arquivar um inquérito, preservando-se a possibilidade de reabri-lo
      com <italic>provas melhores</italic>, do que propor ação penal com
      base precária, que torne provável a absolvição. (Processo
      05010087551-3 – grifo nosso)</p>
          <p>Não se pode condenar com base em presunções e meros indícios
      colhidos na fase investigatória. São necessárias provas firmes,
      seguras, da autoria e materialidade dos delitos, e especialmente
      da verificação da conduta dolosa, quando exigida pelo tipo penal,
      o que no caso dos autos não se verifica. <italic>O conjunto
      probatório, no presente caso, não sustenta uma condenação
      criminal. Restou claro que o traficante era outra pessoa que a
      ré.</italic> [...] Consideradas as graves repercussões de uma
      condenação, há de se ter as maiores cautelas na apreciação do
      conjunto probatório e verificação da responsabilidade criminal,
      <italic>sendo preferível o risco de absolver eventuais culpados à
      mais ligeira possibilidade de condenar um inocente.</italic>
      (0033038-57.2017 – grifo nosso)</p>
        </disp-quote>
      </sec>
      <sec id="b-prova-frágil-e-mencionam-o-testemunho-policial-sem-desmerecê-lo">
        <title>(b) Prova frágil e mencionam o testemunho policial sem
    desmerecê-lo</title>
        <disp-quote>
          <p>Os dois policiais militares que realizaram as duas abordagens e
      a prisão do réu, ouvidos nesta data, apresentaram
      <italic>depoimentos afinados e seguros</italic> [...] O réu disse
      aos policiais que era viciado e que as drogas eram para o seu uso
      próprio. [...] Os policiais não presenciaram o réu comercializando
      os entorpecentes e nem mesmo estava no ponto de tráfico. (Processo
      05011000573-2 – grifo nosso)</p>
          <p>Sem a pretensão de <italic>desqualificar os testemunhos dos
      Policiais Militares, prestados com coerência</italic>, a negativa
      apresentada pelo acusado não foi refutada por seus depoimentos,
      pois narraram apenas a apreensão das drogas encontradas na posse
      do acusado, depois da tentativa de fuga, que estavam no interior
      da bolsa que trazia presa junto à cintura; mas não narraram
      qualquer ato indicativo de comércio, como se o acusado entregasse
      alguma coisa a outrem e dele recebesse algo, nem foram encontrados
      dinheiro ou petrecho para uso de drogas. (Processo 05011004437-1 –
      grifo nosso)</p>
          <p>Não se trata de <italic>desqualificar</italic> a relevante
      função pública preventiva desempenhada pelos policiais civis e
      militares que, presumidamente, cumprem a lei. Entretanto, pelo
      acima exposto, no caso em tela, remanesce fundada dúvida quanto à
      real participação do denunciado na prática dos crimes de tráfico
      de entorpecentes e porte ilegal de arma de fogo, não havendo como
      condená-lo por tais crimes exclusivamente em razão de sua presença
      e revista quando da abordagem efetuada pelos policiais. (Processo
      0041542-52.2017 – grifo nosso)</p>
          <p>Realmente, embora a prova oral produzida pela acusação decorra
      exclusivamente dos depoimentos daqueles dois policiais militares,
      <italic>a mesma é idônea e digna de crédito</italic>, pois ambos
      afirmaram expressamente ao magistrado que sequer conheciam o
      denunciado até a data dos fatos, do que se conclui que não teriam
      qualquer razão para injustamente incriminá-lo. (Processo
      0097020-79.2016 – grifo nosso)</p>
        </disp-quote>
      </sec>
      <sec id="c-mencionam-o-testemunho-policial-e-apontam-contradições-e-fragilidades">
        <title>(c) Mencionam o testemunho policial e apontam contradições e
    fragilidades</title>
        <disp-quote>
          <p>Os depoimentos dos policiais militares não demonstram com a
      segurança exigida que o réu estivesse ali comercializando a
      substância entorpecente que trazia consigo ou que a entregaria de
      qualquer forma ao consumo de outrem. [...] <italic>Os policiais
      sequer mencionaram em juízo a confissão informal do réu no ato da
      abordagem.</italic> (Processos 05010090968-0 – grifo nosso)</p>
          <p>A versão dos policiais é <italic>confusa, o que lhes tira a
      credibilidade</italic>. [...] Assombroso como alguns policiais se
      lembram somente de parte dos acontecimentos que vivenciaram,
      esquecendo-se de situações muito relevantes o que muitas vezes dá
      ensejo a paradoxos incríveis. Nestas situações raramente se
      lembram de circunstâncias que favorecem a pessoa que detiveram.
      [...] Ao que parece a versão do réu é a mais plausível. (Processo
      05011002209-2 – grifo nosso)</p>
          <p>Torna-se impossível, no caso, embasar um decreto condenatório
      nos <italic>imprecisos e contraditórios depoimentos
      policiais</italic>, devendo prevalecer a versão exculpatória
      apresentada pelo acusado [...] Tal versão mostra-se crível e deve
      ser prestigiada, mormente porque os policiais civis ouvidos em
      juízos encontraram em <italic>contradição</italic> em pontos
      relevantes. (Processos 05010091324-5 – grifo nosso)</p>
          <p>Os policiais ouvidos nesta data recordaram-se pouco da
      ocorrência, sendo que apenas o policial D. informou alguma coisa a
      respeito da mesma, no entanto, <italic>informou fatos que sequer
      constam da denúncia, não dando o devido suporte para um decreto
      condenatório</italic>. [...] <italic>Policiais militares
      acometidos de amnésia, um nada se lembrava, o outro lembrou-se de
      fato diverso</italic>. De toda forma, depoimentos que, se já eram
      um tanto insatisfatórios na fase policial, não se prestam, sob o
      contraditório, a embasar mínima certeza de autoria do tráfico de
      entorpecentes. (Processo 05010102812-1 – grifo nosso)</p>
        </disp-quote>
      </sec>
    </sec>
    <sec id="discussão-presunção-absoluta-versus-presunção-relativa">
      <title>Discussão: “presunção absoluta” versus “presunção
  relativa”</title>
      <p>Essas três situações mostram um ponto em comum, em todas elas os
  juízes afirmam que não é possível condenar a pessoa acusada com as
  provas reunidas no processo, sobretudo com relação à traficância. É
  possível verificar uma certa “métrica”, digamos assim, do que
  precisaria estar presente nos autos para se comprovar a intenção da
  pessoa na venda da droga: a apreensão de um usuário dizendo ter
  comprado drogas com ela; uma versão do testemunho policial em que
  fique mais evidente o ato de venda do entorpecente por parte do
  acusado; presença de “confissão informal”; existência de outros
  elementos, como dinheiro trocado ou variedade de tipos de drogas etc.
  É preciso, mais que tudo, “visualizar o comércio”. Há um
  reconhecimento, por parte desses magistrados, de que a fragilidade das
  provas inviabiliza a condenação do réu.</p>
      <p>Esse ponto torna-se relevante se pensarmos que, na grande maioria
  dos casos, não há nenhum tipo de investigação realizada: cerca de 89%
  das sentenças analisadas por Semer
  (<xref alt="2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">2019</xref>),
  por exemplo, eram fruto de prisões em flagrante, enquanto em só 10%
  dos casos houve algum tipo de investigação prévia
  (<xref alt="Semer 2019, 158" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019, 158</xref>). Entre os Estados analisados pelo autor, São Paulo
  era o que tinha menor percentual de investigações (somente 6% dos
  casos). Na pesquisa de 2011, apenas 4% dos flagrantes haviam sido
  resultado de investigação policial. Essa é também a conclusão de
  Ribeiro, Rocha, e Couto
  (<xref alt="2017" rid="ref-ribeiro2017" ref-type="bibr">2017</xref>),
  que analisaram dados do Tribunal de Justiça de Minas Gerais (TJ-MG)
  entre 2008-2015 e identificaram que mais de 63% dos casos processados
  por tráfico de drogas se originaram de um flagrante, o que contribui
  para o que eles denominaram de “justiça em linha de montagem”, em que
  o sistema é operacionalizado em uma lógica de produção, de
  produtividade
  (<xref alt="Sapori 1995" rid="ref-sapori1995" ref-type="bibr">Sapori
  1995</xref>). O trabalho de Romano e Silva
  (<xref alt="2021" rid="ref-romano2021" ref-type="bibr">2021</xref>),
  também baseado em decisões do TJ-MG, demonstra, inclusive, que os
  flagrantes de casos de tráfico de drogas são distintos dos de outros
  crimes. Nos primeiros, não há outras testemunhas além dos policiais em
  96,7% dos casos, enquanto em flagrantes por outros crimes isso só
  ocorre em cerca de 31% dos casos; além disso, o percentual de pessoas
  desarmadas em flagrantes por tráfico é de 90%, enquanto nos flagrantes
  de outros crimes o número não passa de 74%
  (<xref alt="Romano e Silva 2021, 721" rid="ref-romano2021" ref-type="bibr">Romano
  e Silva 2021, 721</xref>). Se via de regra não há nenhum tipo de
  apuração sobre a situação em que ocorreu o suposto crime, faz sentido
  que as provas sejam consideradas frágeis. O que surpreende é que
  somente em tão poucos casos isso seja admitido pelos juízes e
  juízas.</p>
      <p>Ao analisar as sentenças que tiveram como desfecho um resultado
  absolutório, buscando compreender o prestígio da presunção de
  inocência, Semer
  (<xref alt="2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">2019</xref>)
  descreve outro ponto interessante entre os dados reunidos em sua
  pesquisa: a média de réus por processo era de 1,52, enquanto
  considerando apenas os que resultaram em absolvição era de 2,48. Esse
  dado confirma o que vimos em nossa pesquisa, que um dos acusados pode
  “assumir” a responsabilidade da droga, isentando os demais réus. Essa
  constatação, aliada ao achado de que, em algumas sentenças analisadas,
  nem se menciona o testemunho policial, demonstrou que nossa hipótese
  inicial, de que nesses casos haveria necessariamente a mobilização de
  alguma justificativa para afastar a narrativa policial, era falsa.</p>
      <p>Os dados compilados nos remetem a uma análise realizada por
  <strike>Vivian Calderoni (2014)</strike>, no sentido de que é possível
  identificar duas linhas de entendimento sobre a recepção de
  testemunhos de agentes públicos pelos juízes: a) uma que entende que
  tais agentes apresentam “fé pública”, têm credibilidade, “presumida
  legitimidade de seus atos” e “presumida veracidade”, o que poderia ser
  classificado como “presunção absoluta” (<italic>jure et de
  jure</italic>); b) uma outra que entende que o testemunho do agente
  público precisa ser avaliado a partir de uma série de elementos
  presentes no processo, o que poderia ser classificado como “presunção
  relativa” (<italic>jure et tantum</italic>) <strike>(Calderoni, 2014,
  p. 116)</strike>. A análise empírica dos processos de tráfico de
  drogas que resultaram em desclassificação ou absolvição nos permite
  ver com maior frequência uma “presunção relativa” por parte dos
  juízes. Portanto, se o magistrado ou magistrada for mais ligado a essa
  linha, é provável que as contradições revelem a fragilidade da prova e
  ele ou ela opte por absolver ou desclassificar o acusado, que passa a
  ser considerado usuário, e não traficante. Nesses casos, os juízes
  utilizam jurisprudência como a descrita abaixo:</p>
      <disp-quote>
        <p>Como testemunhas, somente foram ouvidos os policiais, que
    confirmaram os fatos da denúncia. Logo, para a condenação, somente
    há como base seus depoimentos. Não é possível fazê-lo. Não se trata,
    aqui, de tentar revestir de falsidade os depoimentos dos policiais,
    <italic>mas é inegável que seus depoimentos, isolados não bastem
    para alicerçar uma condenação</italic>. Julio Fabbrini Mirabete,
    acerca do tema: “Também se discute o valor do testemunho de
    policiais, quando são os únicos apresentados pela acusação. Já se
    tem argumentado, <italic>principalmente nos crimes referentes a
    tráfico de entorpecentes, que a condenação não se pode basear apenas
    no depoimento dos policiais, que têm interesse em dizer legítimas e
    legais as providências</italic> tomadas por eles na fase de
    Inquérito” <strike>(grifei)</strike> (Julio Fabbrini Mirabete,
    <italic>Processo Penal</italic>, 8ª ed., São Paulo: Saraiva, 1997,
    p. 306). Nesse sentido é a jurisprudência: Não há vedar que
    policiais prestem depoimentos a respeito de diligências que
    efetuaram, entretanto, esta não é sua função precípua e, por mais
    idôneo que seja o miliciano, por mais honesto e correto, ao servir
    como testemunha, no fundo <italic>está procurando ratificar a sua
    própria conduta, o que juridicamente não é admissível.</italic>
    (Processo nº 05010097970-0 – grifos nossos)</p>
      </disp-quote>
      <p>Aqui, é interessante pensar em alguns fatores que explicam o motivo
  da crítica direta à narrativa policial ser minoritária, mesmo nas
  sentenças absolutórias ou desclassificatórias, ainda mais naquelas
  coletadas em 2018. Semer
  (<xref alt="2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">2019</xref>),
  por exemplo, aponta que, uma vez que as provas que derivam de tais
  narrativas são o pilar de sustentação dos casos, admitir expressamente
  suas contradições “é uma verdade dolorosa demais a quem se incumbe de
  agir em nome da ordem: afastar o depoimento dos policiais pode
  significar absolvições com frequência”
  (<xref alt="Semer 2019, 195" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019, 195</xref>). A prática de absolver com certa frequência, por sua
  vez, tem um custo: pode resultar em investigações e procedimentos
  disciplinares contra o juiz ou juíza que adota posicionamentos
  contramajoritários. Para além das punições
  institucionais<xref ref-type="fn" rid="fn13">13</xref>, esse
  posicionamento também afasta tais profissionais do que Semer
  (<xref alt="2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">2019</xref>)
  chama de “<italic>inner ring</italic>”
  (<xref alt="Semer 2019, 278" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019, 278</xref>) ou grupo de colegas. O autor trabalha com a hipótese
  de que o desejo de manutenção nesse círculo pode motivar os juízes a
  usarem, com tanta frequência, precedentes do próprio tribunal em que
  trabalham – mais do que usam, por exemplo, decisões de tribunais
  superiores como o STF ou STJ – como fundamento de suas sentenças. Vale
  registrar que o tema mais encontrado por Semer
  (<xref alt="2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">2019</xref>) na
  jurisprudência utilizada nas sentenças por ele analisadas foi o da
  validade do depoimento policial, que surgiu em mais de 35% dos casos
  que mencionam outras decisões judiciais
  (<xref alt="Semer 2019, 275" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019, 275</xref>).</p>
      <p>Alguns estudos<xref ref-type="fn" rid="fn14">14</xref> sobre o
  Poder Judiciário brasileiro descrevem um campo de divergências
  internas muito profícuo para entendermos por que, em alguns casos,
  os/as juízes apresentam posturas mais questionadoras e focadas na
  presunção da inocência. Parte da literatura identifica esses perfis
  como mais “garantista”<xref ref-type="fn" rid="fn15">15</xref>,
  enquanto os magistrados mais “linha dura” são identificados como mais
  “punitivistas” (<strike>Carvalho (2008)</strike>,
  (<xref alt="Bento 2013" rid="ref-bento2013" ref-type="bibr">Bento
  2013</xref>;
  <xref alt="Custódio 2021" rid="ref-custodio2021" ref-type="bibr">Custódio
  2021</xref>;
  <xref alt="Estrela e Tosi 2021" rid="ref-estrela2021" ref-type="bibr">Estrela
  e Tosi 2021</xref>)). Alguns autores destacam que muitos juízes têm
  tomado para si o papel de preservar a segurança pública, utilizando
  para isso a prisão como recurso, reiterando discursos que reforçam o
  pânico moral e a ideia de uma sociedade aterrorizada, sobretudo com
  relação às questões relacionadas às drogas
  (<xref alt="Valois 2016" rid="ref-valois2016" ref-type="bibr">Valois
  2016</xref>;
  <xref alt="Semer 2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019</xref>;
  <xref alt="Casara 2015" rid="ref-casara2015" ref-type="bibr">Casara
  2015</xref>). Contudo apontam para juízes que, apesar de minoritários
  no campo da justiça penal, tomam decisões buscando embasá-las na
  garantia de direitos e na presunção de inocência. Como mencionado em
  uma das decisões citadas acima: é “<italic>preferível o risco de
  absolver eventuais culpados à mais ligeira possibilidade de condenar
  um inocente</italic>”<italic>.</italic> (0033038-57.2017 – grifo
  nosso)</p>
      <p>Algumas pesquisas, como a da Cardoso
  (<xref alt="2018" rid="ref-conectas2018" ref-type="bibr">2018</xref>)
  e de Custódio
  (<xref alt="2021" rid="ref-custodio2021" ref-type="bibr">2021</xref>),
  mostram que há uma tendência de juízes se alinharem a decisões
  majoritárias com relação a certas temáticas mais polêmicas, sobretudo
  sobre drogas, por comodismo, por um lado, e por receio de sofrerem
  represálias dentro da carreira, por outro. Alguns casos exemplificam
  essas situações, como o da desembargadora Kenarik Boujikian, que
  recebeu pena de censura<xref ref-type="fn" rid="fn16">16</xref> após
  decidir pela soltura de pessoas presas em regime provisório por prazo
  superior aos das penas a elas impostas nos processos, e do juiz
  Roberto Corcioli, que sofreu representações em razão das decisões
  proferidas. Ambos foram inocentados pelo Conselho Nacional de Justiça,
  contudo tiveram que atravessar um longo percurso até esse resultado. A
  pesquisa da Cardoso
  (<xref alt="2018" rid="ref-conectas2018" ref-type="bibr">2018</xref>)
  analisou justamente como mecanismos de controles institucionais
  internos acabam favorecendo uma tendência focada numa atuação penal
  punitivista por parte desses operadores, resultando num maior
  encarceramento penal. Mostram que há fragilidades com relação à
  garantia de independência da atuação dos juízes e que isso impacta em
  suas decisões processuais:</p>
      <disp-quote>
        <p>Com relação à aparente concentração de magistrados e promotores
    com perfil punitivista atuando na área criminal, alguns
    entrevistados mencionaram que isso pode estar relacionado à própria
    tradição do campo, desde a doutrina, ao ensino da matéria penal nas
    faculdades de direito, ser um reduto de uma abordagem conservadora
    do direito. Além disso, tradicionalmente, dentro dessas instituições
    o entendimento do que é a atuação criminal sempre foi punitivista e
    conservador [...] No entanto, parece que há outros fatores, ligados
    à fragilidade das garantias de inamovibilidade e independência
    funcional, que podem explicar essa aparente concentração de
    magistrados e promotores que atuam na área criminal com um viés
    punitivista/conservador, como o próprio funcionamento desses órgãos
    criminais, inclusive com a possibilidade de escolha por parte da
    cúpula do TJ-SP de quais perfis de juízes ocupariam esses postos,
    como veremos em outro tópico deste relatório (Cardoso
    (<xref alt="2018" rid="ref-conectas2018" ref-type="bibr">2018</xref>),
    p. 21).</p>
      </disp-quote>
      <p>A pesquisa da Cardoso
  (<xref alt="2018" rid="ref-conectas2018" ref-type="bibr">2018</xref>)
  apresenta um ponto importante a se considerar: há juízes que ainda não
  gozam da garantia de inamovibilidade, como é o caso de substitutos e
  auxiliares, e isso acaba trazendo fragilidade nas relações internas,
  na sua atuação e, sobretudo, no conteúdo de sua decisão. Haveria um
  tipo de “controle sutil” da forma de atuação desses juízes, ou seja,
  se atuarem em desacordo com aquilo que deles é esperado, podem ser
  removidos para outra Vara ou Comarca. Portanto, para não sofrerem esse
  tipo de situação, os magistrados se submeteriam ao controle interno,
  passando por um “autocabresto” ou “autocensura”
  (<xref alt="Cardoso 2018, 50" rid="ref-conectas2018" ref-type="bibr">Cardoso
  2018, 50</xref>).</p>
      <p>Nesse sentido, é possível identificarmos um elemento importante que
  pode nos ajudar a compreender por que os juízes tendem a seguir
  decisões majoritárias, e não as minoritárias, no interior do campo
  jurídico. Decidir por desclassificar ou absolver um acusado por crime
  de tráfico de drogas pode gerar um ônus pessoal e uma pressão
  institucional. Segundo um dos magistrados entrevistados na pesquisa da
  Cardoso
  (<xref alt="2018" rid="ref-conectas2018" ref-type="bibr">2018</xref>),
  quando um juiz “garantista” foi designado para o Departamento de
  Inquéritos Policiais (DIPO) do Fórum Criminal da cidade de São Paulo,
  a primeira coisa que ele teria comentado é que “pisaria no freio” nas
  suas decisões, “para se adequar ao perfil dos juízes que trabalham
  naquele departamento que, segundo a sua opinião, eram mais
  conservadores”.
  (<xref alt="Cardoso 2018, 51" rid="ref-conectas2018" ref-type="bibr">Cardoso
  2018, 51</xref>)</p>
      <p>Os dados explicitam muitas das questões levantadas por autores como
  Lima (<xref alt="1991" rid="ref-lima1991" ref-type="bibr">1991</xref>)
  e Mendes
  (<xref alt="2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">2012</xref>).
  De acordo com os autores, no campo processual, a busca pela verdade é
  vista como uma reconstrução histórica dos fatos, com o objetivo de
  determinar o que aconteceu, como se deu o evento, se constitui crime e
  quem foi o responsável, para que se possa proceder ao julgamento
  (<xref alt="Badaró 2003" rid="ref-badaro2003" ref-type="bibr">Badaró
  2003</xref>). No direito brasileiro, esse processo é conhecido como a
  busca da “verdade real”
  (<xref alt="Mirabete 2007" rid="ref-mirabete2007" ref-type="bibr">Mirabete
  2007</xref>;
  <xref alt="Capez 2003" rid="ref-capez2003" ref-type="bibr">Capez
  2003</xref>;
  <xref alt="Greco Filho 1997" rid="ref-greco1997" ref-type="bibr">Greco
  Filho 1997</xref>), diferenciando-se das ciências, em que a verdade é
  construída pelo consenso entre os participantes, e do processo civil,
  no qual as partes são responsáveis por produzir as provas e o juiz se
  limita a decidir com base nelas
  (<xref alt="Lima 1991" rid="ref-lima1991" ref-type="bibr">Lima
  1991</xref>).</p>
      <p>No princípio da “verdade real”, o juiz exerce um papel central, com
  base no seu “livre convencimento”, que lhe permite selecionar e
  valorar as provas apresentadas. Esse conceito confere ao magistrado
  poderes inquisitórios e grande discricionariedade no processo penal
  (<xref alt="Lima 1991" rid="ref-lima1991" ref-type="bibr">Lima
  1991</xref>,
  <xref alt="2004" rid="ref-lima2004" ref-type="bibr">2004</xref>;
  <xref alt="Mendes 2008" rid="ref-mendes2008" ref-type="bibr">Mendes
  2008</xref>). Regina Mendes
  (<xref alt="2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">2012</xref>),
  em sua pesquisa, discute criticamente o “livre convencimento” e como
  ele é um fator determinante para a legitimação de decisões judiciais,
  muitas vezes resultando em julgamentos desiguais para casos
  semelhantes
  (<xref alt="Mendes 2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">Mendes
  2012</xref>). A liberdade que o juiz tem de avaliar as provas, sem a
  necessidade de se basear exclusivamente nos elementos trazidos pela
  investigação, pode, segundo Mendes, criar um espaço para decisões
  influenciadas por subjetividades e seletividades, o que reforça
  desigualdades no sistema de justiça.</p>
      <p>No caso específico de crimes de tráfico de drogas, além do
  entorpecente apreendido e atestado pelo Instituto de Criminalística, o
  testemunho dos policiais que efetuaram a prisão é amplamente aceito
  pela jurisprudência e doutrina como prova legítima
  (<xref alt="Lima 2004" rid="ref-lima2004" ref-type="bibr">Lima
  2004</xref>;
  <xref alt="Mendes 2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">Mendes
  2012</xref>). Mendes
  (<xref alt="2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">2012</xref>)
  enfatiza que o “livre convencimento” do juiz permite que inquéritos
  policiais, muitas vezes com lacunas ou indícios frágeis e resultantes
  de uma prisão em flagrante, como indicado acima, possam adquirir o
  mesmo “estatuto de verdade” que outras provas produzidas judicialmente
  (<xref alt="Mendes 2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">Mendes
  2012</xref>).</p>
      <p>A pesquisa de Mendes
  (<xref alt="2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">2012</xref>)
  revela que o princípio do “livre convencimento” não apenas autoriza o
  juiz a decidir de acordo com sua consciência, limitado pelo que consta
  nos autos, mas também sustenta a ideia de que a jurisdição exerce um
  papel pacificador na sociedade. No entanto, essa liberdade decisória,
  conforme sua análise, tende a reproduzir desigualdades e a naturalizar
  uma distribuição desigual de justiça, mascarando sob o manto da
  imparcialidade uma série de filtros, disputas e seleções que compõem a
  verdade jurídica
  (<xref alt="Mendes 2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">Mendes
  2012</xref>).</p>
      <disp-quote>
        <p>Essas pesquisas nos revelam, portanto, que há mais elementos que
    precisam entrar na análise desses processos que resultam em
    condenação, desclassificação ou absolvição das acusações de tráfico
    de drogas. É preciso, entre outras medidas, olhar a forma como o
    campo jurídico pressiona seus agentes para a tomada de decisões.</p>
      </disp-quote>
    </sec>
    <sec id="considerações-finais">
      <title>Considerações Finais</title>
      <p>Uma das hipóteses que tínhamos com relação à desclassificação e
  absolvição dos casos de tráfico de drogas era a de que os flagrantes
  efetuados pela polícia civil tendiam a sofrer mais questionamentos por
  parte dos atores do sistema de justiça do que aqueles realizados pela
  polícia militar. Os dados nos indicam que, de maneira absoluta, os
  casos envolvendo policiais militares eram mais questionados do que os
  envolvendo policiais civis. No entanto, por representarem a maioria
  das prisões em flagrantes, esse dado na verdade tem que ser lido de
  outra forma. Ao compararmos proporcionalmente como eram distribuídos
  os argumentos dos atores do sistema de justiça quanto ao testemunho
  policial, percebemos que os policiais civis sofriam um maior
  questionamento com relação às prisões em flagrantes efetuadas do que
  os policiais militares. Ou seja, esses dados indicam uma maior
  desconfiança dos atores da justiça com relação aos policiais civis do
  que com os policiais militares, corroborando algo que já foi apontado
  por parte da literatura que trabalha com a relação entre as
  instituições policiais e o sistema de justiça criminal
  (<xref alt="Silvestre 2014" rid="ref-silvestre2014" ref-type="bibr">Silvestre
  2014</xref>;
  <xref alt="Machado e Grossi Porto 2015" rid="ref-machado2015" ref-type="bibr">Machado
  e Grossi Porto 2015</xref>;
  <xref alt="Costa 2015" rid="ref-costa2015" ref-type="bibr">Costa
  2015</xref>;
  <xref alt="Semer 2019" rid="ref-semer2019" ref-type="bibr">Semer
  2019</xref>).</p>
      <p>Assim, apesar de esse dado ser relevante, ele não é suficiente para
  compreendermos por que, mesmo nos casos em que policiais militares são
  os autores da prisão, juízes decidem pela desclassificação para uso ou
  mesmo absolvição. Para tentarmos aprofundar a resposta a essa questão,
  ampliamos o escopo da análise a partir da sistematização das leituras
  das sentenças, cruzando com reflexões de outras pesquisas. Esse
  exercício nos permitiu dizer que identificamos duas perspectivas
  interessantes quando analisamos esse material. A primeira tem relação
  com os argumentos mobilizados pelos magistrados em suas decisões e as
  justificativas que utilizam para desclassificar ou absolver as pessoas
  apreendidas por acusação de tráfico de drogas. Identificamos três
  categorias decisórias: as que consideram a prova frágil, mas não
  mencionam o testemunho policial; as que consideram a prova frágil e
  mencionam o testemunho policial sem desmerecê-lo; e as que mencionam o
  testemunho policial e apontam contradições e fragilidades nessas
  narrativas. A segunda perspectiva de análise é a que leva em conta o
  campo de disputas interno no poder judiciário, sobretudo na justiça
  criminal. A literatura aponta que há divergências entre os magistrados
  sobre a forma como devem recepcionar as narrativas policiais,
  mostrando que há uma pressão entre os pares para que os juízes decidam
  de acordo com a posição majoritária, que entende que o policial, por
  exemplo, conta com a “presunção de veracidade” com relação aos seus
  relatos da prisão em flagrante que realizou, afastando, com isso,
  qualquer tipo de dúvida ou questionamento com relação ao seu
  testemunho. Isso pode indicar que os juízes passaram a ter em seus
  argumentos outras estratégias discursivas para desclassificar ou
  absolver uma pessoa acusada por tráfico de drogas sem criticar
  diretamente o testemunho policial. Talvez porque uma crítica à
  polícia, sobretudo à polícia militar, gere algum “custo”
  institucional, algum conflito entre os órgãos da polícia e do sistema
  de justiça, como apontado pelas pesquisas citadas.</p>
      <p>Apesar desses desafios e pressões internas, ou mesmo sem fazer uma
  crítica direta ao trabalho policial, juízes têm se posicionado num
  campo identificado como “garantista” e adotado posturas mais
  criteriosas com relação à recepção de testemunhos policiais, o que
  demonstra que o campo jurídico é um universo heterogêneo, apesar de
  aparentemente apresentar decisões por vezes majoritárias com relação à
  tendência de se privilegiar a narrativa policial como fundamental para
  a condenação de pessoas por tráfico de drogas. Parece importante,
  portanto, identificar os argumentos que já circulam nos casos de
  absolvição e desclassificação e verificar se estes operam como
  possíveis “pontos de fuga” da atuação majoritária do judiciário.</p>
      <p>As decisões de tribunais superiores também demonstram como a
  questão da narrativa dos policiais nos casos criminais tem sido
  disputada. Hirata, Grillo, e Dirk
  (<xref alt="2021" rid="ref-hirata2021" ref-type="bibr">2021</xref>),
  por exemplo, relatam como a produção de dados sobre a letalidade das
  operações policiais no Rio de Janeiro informou a Ação de
  Descumprimento de Preceito Fundamental (ADPF) n. 635, conhecida como
  “ADPF das Favelas”<xref ref-type="fn" rid="fn17">17</xref>, analisada
  recentemente pelo Supremo Tribunal Federal (STF). A sistematização e o
  registro de informações sobre a violência desse tipo de ação,
  realizados por organizações da sociedade civil, ajudaram a matizar o
  retrato geralmente feito pelas forças de segurança pública sobre a
  necessidade e a proporcionalidade do uso de força nessas
  situações<xref ref-type="fn" rid="fn18">18</xref>. A decisão da ADPF
  acolheu diversas das solicitações feitas a fim de implementar
  mecanismos de controle das ações policiais e diminuir seu grau de
  violência. Trata-se, portanto, de decisão que reconheceu que a
  narrativa das polícias sobre esse tipo de situação não é totalmente
  verdadeira e pode ser questionada.</p>
      <p>No mesmo sentido, mas voltada para a atuação do dia-a-dia da
  polícia, está a recente decisão do Superior Tribunal de Justiça (STJ)
  que considerou ilegal a abordagem pessoal baseada apenas na alegação
  dos policiais de identificação de “atitude
  suspeita”<xref ref-type="fn" rid="fn19">19</xref>. No voto, o Ministro
  Rogério Schietti Cruz sustenta que devem ser exigidos “elementos
  sólidos, objetivos e concretos”, que vão além da simples intuição,
  para que policiais realizem abordagens pessoais. Por fim, também o
  <italic>Manual sobre Tomada de Decisões na Audiência de
  Custódia</italic>, elaborado pelo Conselho Nacional de Justiça (CNJ)
  em 2020, recomenda que “o juiz ou juíza deve sempre contrapor a versão
  trazida pela polícia à versão da pessoa custodiada”, em especial nos
  casos de acusação por tráfico de drogas
  (<xref alt="Brasil 2020, 46" rid="ref-brasil2020" ref-type="bibr">Brasil
  2020, 46</xref>).</p>
      <p>Lima
  (<xref alt="1991" rid="ref-lima1991" ref-type="bibr">1991</xref>) e
  Mendes
  (<xref alt="2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">2012</xref>)
  fornecem uma base teórica crucial para entender os dados analisados
  sobre a desclassificação e absolvição de casos de tráfico de drogas.
  Lima (<xref alt="1991" rid="ref-lima1991" ref-type="bibr">1991</xref>)
  destaca a diferença entre a “verdade real” e a “verdade formal”,
  explicando como a subjetividade e as escolhas dos juízes influenciam a
  decisão judicial. Mendes
  (<xref alt="2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">2012</xref>),
  por sua vez, critica o princípio do “livre convencimento”, enfatizando
  como ele pode legitimar decisões desiguais e influenciadas por
  subjetividades, especialmente no contexto do testemunho policial.
  Esses autores ajudam a interpretar os dados ao mostrar que, apesar da
  aparente predominância de decisões favoráveis a testemunhos policiais,
  existe uma desconfiança maior em relação aos policiais civis em
  comparação com os militares. Além disso, Mendes
  (<xref alt="2012" rid="ref-mendes2012" ref-type="bibr">2012</xref>)
  sugere que, mesmo na ausência de críticas diretas aos policiais, os
  juízes adotam estratégias discursivas para desclassificar ou absolver
  réus, evidenciando um campo jurídico heterogêneo em que as práticas
  judiciais são moldadas por pressões internas e externas. As decisões
  judiciais refletem uma complexa interação entre práticas policiais,
  percepções judiciais e disputas institucionais, revelando nuances
  importantes na aplicação da justiça criminal. No entanto essa
  mobilização de argumentos, que têm o enquadramento do “livre
  convencimento” do juiz, tanto pode deixar um campo aberto para
  decisões mais conservadoras e punitivistas, engajadas nas narrativas
  policiais como fundamento para os desfechos dos casos, quanto para
  decisões mais críticas a essa narrativa, abrindo possibilidades para
  desclassificação ou absolvição de casos em que não está clara a
  definição entre usuário e traficante. Desse modo, há uma disputa
  interna ao campo judiciário, em que é possível vislumbrar
  interpretações diversas com relação à centralidade da narrativa
  policial para a decisão dos casos.</p>
      <p>Os exemplos acima indicam que há caminhos, dentro da própria
  prática jurídica, que não posicionam a narrativa policial como tão
  central para a solução de certos casos. Trata-se, ao contrário, de
  tentativas de exercer maior controle sobre as práticas de tais agentes
  públicos. Enxergar o judiciário como um campo de disputas permite
  complexificar as análises sobre o tema e jogar luz nas linhas de força
  que, mesmo que de início pouco evidentes, circulam e compõem as
  operações do sistema de justiça criminal brasileiro.</p>
    </sec>
  </body>
  <back>
    <ref-list>
      <title/>
      <ref id="ref-alexander2017">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Alexander</surname>
              <given-names>Michelle</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>A nova segregação: racismo e encarceramento em massa</source>
          <publisher-name>Boitempo</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2017">2017</year>
          <edition>1</edition>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-alves2017">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Alves</surname>
              <given-names>Dina</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Rés negras, juízes brancos: Uma análise da interseccionalidade de gênero, raça e classe na produção da punição em uma prisão paulistana</article-title>
          <source>Revista CS</source>
          <year iso-8601-date="2017">2017</year>
          <volume>21</volume>
          <pub-id pub-id-type="doi">10.18046/recs.i21.2218</pub-id>
          <fpage>97</fpage>
          <lpage>120</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-amaral2018">
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Amaral</surname>
              <given-names>Mariana Celano de Souza</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Policiais como testemunhas em processos de tráfico de drogas: desvendando a construção de harmonias</article-title>
          <publisher-name>Faculdade de Direito da Universidade de São Paulo</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2018">2018</year>
          <fpage>77</fpage>
          <lpage/>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-badaro2003">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Badaró</surname>
              <given-names>Gustavo Henrique R. Ivahy</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Ônus da prova no processo penal</source>
          <publisher-name>Revista dos Tribunais</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2003">2003</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-barros2008">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Barros</surname>
              <given-names>Geová da S.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Filtragem racial: a cor na seleção do suspeito</article-title>
          <source>Revista Brasileira de Segurança Pública</source>
          <year iso-8601-date="2008">2008</year>
          <volume>2</volume>
          <issue>3</issue>
          <fpage>134</fpage>
          <lpage>155</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-bento2013">
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Bento</surname>
              <given-names>Patricia Stucchi</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>O garantismo como vetor humanista ao processo penal</article-title>
          <publisher-name>Pontifícia Universidade Católica</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2013">2013</year>
          <fpage>179</fpage>
          <lpage/>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-brasil2020">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <string-name>Brasil</string-name>
          </person-group>
          <source>Manual Sobre tomada de decisões na audiência de custódia: Parâmetros Gerais</source>
          <person-group person-group-type="editor">
            <name>
              <surname>Lanfredi</surname>
              <given-names>Luís Geraldo Sant’Ana et al.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <publisher-name>Conselho Nacional de Justiça</publisher-name>
          <publisher-loc>Brasília</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2020">2020</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-casara2015">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Casara</surname>
              <given-names>Rubens</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Mitologia processual penal</source>
          <publisher-name>Saraiva</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2015">2015</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-capez2003">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Capez</surname>
              <given-names>Fernando</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Curso de processo penal</source>
          <publisher-name>Saraiva</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2003">2003</year>
          <edition>10</edition>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-costa2015">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Costa</surname>
              <given-names>A. T. M.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>A (in)efetividade da justiça criminal brasileira: uma análise do fluxo de justiça dos homicídios no Distrito Federal</article-title>
          <source>Civitas - Revista de Ciências Sociais</source>
          <year iso-8601-date="2015">2015</year>
          <volume>15</volume>
          <issue>1</issue>
          <fpage>11</fpage>
          <lpage>27</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-conectas2018">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Cardoso</surname>
              <given-names>Evorah et. al.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Independência funcional e controle interno nas carreiras da Magistratura e do Ministério Público na capital paulista</article-title>
          <source>Conectas Direitos Humanos</source>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2018">2018</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-coutinho2001">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Coutinho</surname>
              <given-names>Jacinto Nelson de Miranda</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>O papel do novo juiz no processo penal</article-title>
          <source>Crítica à Teoria Geral do Direito Processual Penal</source>
          <person-group person-group-type="editor">
            <name>
              <surname>Coutinho</surname>
              <given-names>Jacinto Nelson de Miranda</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <publisher-name>Renovar</publisher-name>
          <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2001">2001</year>
          <fpage>3</fpage>
          <lpage>55</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-custodio2021">
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Custódio</surname>
              <given-names>Rafael Carlsson Gaudio</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Censura na magistratura: o estudo de caso de uma juíza punida por suas convicções</article-title>
          <publisher-name>Fundação Getúlio Vargas, Escola de Direito de São Paulo</publisher-name>
          <year iso-8601-date="2021">2021</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-estrela2021">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Estrela</surname>
              <given-names>Marianne L. P.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Tosi</surname>
              <given-names>Giuseppe</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Garantismo penal x direito penal do inimigo: O punitivismo brasileiro e os direitos humanos</article-title>
          <source>Estudos em Ciências Humanas e Sociais</source>
          <person-group person-group-type="editor">
            <name>
              <surname>Silva</surname>
              <given-names>Anderson Lincoln Vital da</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <publisher-name>Poisson</publisher-name>
          <publisher-loc>Belo Horizonte</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2021">2021</year>
          <volume>2</volume>
          <fpage>25</fpage>
          <lpage>34</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-greco1997">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Greco Filho</surname>
              <given-names>V.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Manual de processo penal</source>
          <publisher-name>Saraiva</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="1997">1997</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-haber2018">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Haber</surname>
              <given-names>Carolina Dzimidas</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Maciel</surname>
              <given-names>Natalia Cardoso Amorim</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>As sentenças judiciais por tráfico de drogas na cidade e Região Metropolitana do Rio de Janeiro</article-title>
          <source>Cadernos de Segurança Pública</source>
          <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2018">2018</year>
          <volume>10</volume>
          <issue>10</issue>
          <fpage>1</fpage>
          <lpage>16</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-hirata2021">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Hirata</surname>
              <given-names>Daniel Veloso</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Grillo</surname>
              <given-names>Carolina Christoph</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Dirk</surname>
              <given-names>Renato</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Operaciones Policiales en Rio de Janeiro (2006-2020)</article-title>
          <source>Runa, Archivo Para Las Ciencias del Hombre</source>
          <year iso-8601-date="2021">2021</year>
          <volume>42</volume>
          <issue>1</issue>
          <pub-id pub-id-type="doi">10.34096/runa.v42i1.8396</pub-id>
          <fpage>65</fpage>
          <lpage>82</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-jesus2011">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Jesus</surname>
              <given-names>Maria Gorete Marques de</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Oi</surname>
              <given-names>Amanda</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Rocha</surname>
              <given-names>Thiago</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Lagatta</surname>
              <given-names>Pedro</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Prisão Provisória e Lei de Drogas – Um estudo sobre os flagrantes de tráfico de drogas na cidade de São Paulo</source>
          <publisher-name>Núcleo de Estudos da Violência</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2011">2011</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-jesus2016">
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Jesus</surname>
              <given-names>Maria Gorete Marques de</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>’O que está no mundo não está nos autos’: a construção da verdade jurídica nos processos criminais de tráfico de drogas</article-title>
          <publisher-name>Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas, Universidade de São Paulo</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2016">2016</year>
          <pub-id pub-id-type="doi">10.11606/T.8.2016.tde-03112016-162557</pub-id>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-jesus2020">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Jesus</surname>
              <given-names>Maria Gorete Marques de</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Verdade policial como verdade jurídica: narrativas do tráfico de drogas no sistema de justiça</article-title>
          <source>Revista Brasileira de Ciências Sociais</source>
          <year iso-8601-date="2020">2020</year>
          <volume>35</volume>
          <issue>102</issue>
          <fpage>e3510210</fpage>
          <lpage/>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-lima1991">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Lima</surname>
              <given-names>Roberto Kant de</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Ordem Pública e Pública Desordem: Modelos Processuais de Controle Social em uma Perspectiva Comparada (Inquérito e Jury System)</article-title>
          <source>Anuário Antropológico/88</source>
          <publisher-name>Editora Universidade de Brasília</publisher-name>
          <year iso-8601-date="1991">1991</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-lima2004">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Lima</surname>
              <given-names>Roberto Kant de</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Direito civis e direitos humanos: uma tradição judiciária pré-republicana?</article-title>
          <source>São Paulo em Perspectiva</source>
          <year iso-8601-date="2004">2004</year>
          <volume>1</volume>
          <issue>18</issue>
          <fpage>49</fpage>
          <lpage>59</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-lopes2017">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Lopes Junior</surname>
              <given-names>Aury</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Direito Processual Penal</source>
          <publisher-name>Saraiva</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2017">2017</year>
          <edition>14</edition>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-lvovsky2021">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Lvovsky</surname>
              <given-names>A.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Rethinking Police Expertise</article-title>
          <source>Yale Law Journal</source>
          <year iso-8601-date="2021">2021</year>
          <volume>131</volume>
          <issue>2</issue>
          <fpage>475+</fpage>
          <lpage/>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-machado2015">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Machado</surname>
              <given-names>B. A.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Grossi Porto</surname>
              <given-names>M. S.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Homicídio na área metropolitana de Brasília: Representações Sociais dos Delegados de Polícia, Promotores de Justiça e Magistrados</article-title>
          <source>Sociologias</source>
          <year iso-8601-date="2015">2015</year>
          <volume>17</volume>
          <issue>40</issue>
          <fpage>294</fpage>
          <lpage>325</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-maciel2019">
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Maciel</surname>
              <given-names>Natalia Cardoso Amorim</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>As justificativas que formam o convencimento dos juízes no julgamento de crimes da Lei de Drogas no Rio de Janeiro</article-title>
          <publisher-name>Programa de Pós Graduação em Sociologia e Antropologia, Universidade Federal do Rio de Janeiro</publisher-name>
          <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2019">2019</year>
          <fpage>165</fpage>
          <lpage/>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-martins2013">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Martins</surname>
              <given-names>Rui Cunha</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>O ponto cego do direito: the Brazilian lessons</source>
          <publisher-name>Atlas</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2013">2013</year>
          <edition>3</edition>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-mendes2008">
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mendes</surname>
              <given-names>Regina Lúcia Teixeira</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Dilemas da decisão judicial. As representações de juízes brasileiros sobre o princípio do livre convencimento motivado</article-title>
          <publisher-name>Programa de Pós-Graduação em Direito, Universidade Gama Filho</publisher-name>
          <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2008">2008</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-mendes2012">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mendes</surname>
              <given-names>Regina Lúcia Teixeira</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Verdade real e livre convencimento: O processo decisório judicial brasileiro visto de uma perspectiva empírica</article-title>
          <source>DILEMAS: Revista de Estudos de Conflito e Controle Social</source>
          <year iso-8601-date="2012">2012</year>
          <volume>5</volume>
          <issue>3</issue>
          <fpage>447</fpage>
          <lpage>482</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-mirabete2007">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Mirabete</surname>
              <given-names>Júlio Fabbrini</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Processo penal</source>
          <publisher-name>Atlas</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2007">2007</year>
          <edition>18</edition>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-prado2005">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Prado</surname>
              <given-names>Geraldo</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Sistema Acusatório – A conformidade constitucional das leis processuais</source>
          <publisher-name>Lumen Juris</publisher-name>
          <publisher-loc>Rio de Janeiro</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2005">2005</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-ribeiro2017">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Ribeiro</surname>
              <given-names>Ludmila Mendonça Lopes</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Rocha</surname>
              <given-names>Rafael Lacerda Silveira</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Couto</surname>
              <given-names>Vinícius Assis</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Nas malhas da justiça: uma análise dos dados oficiais de indiciados por drogas em Belo Horizonte (2008-2015)</article-title>
          <source>Opinião Pública</source>
          <year iso-8601-date="2017">2017</year>
          <volume>23</volume>
          <issue>2</issue>
          <pub-id pub-id-type="doi">10.1590/1807-01912017232397</pub-id>
          <fpage>397</fpage>
          <lpage>428</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-romano2021">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Romano</surname>
              <given-names>Pedro Machado</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Silva</surname>
              <given-names>Bráulio Figueiredo Alves</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Sujeição ou evidência: a excepcionalidade do flagrante por tráfico de drogas</article-title>
          <source>Dilemas: Revista de Estudos de Conflito e Controle Social</source>
          <year iso-8601-date="2021">2021</year>
          <volume>14</volume>
          <issue>3</issue>
          <pub-id pub-id-type="doi">10.4322/dilemas.v14n3.33106</pub-id>
          <fpage>711</fpage>
          <lpage>730</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-santos2012">
        <element-citation publication-type="thesis">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Santos</surname>
              <given-names>Tiago Vinícius A.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Racismo institucional e violação aos direitos humanos no sistema de segurança pública: um estudo a partir do Estatuto da Igualdade Racial</article-title>
          <publisher-name>Universidade de São Paulo</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2012">2012</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-sapori1995">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Sapori</surname>
              <given-names>Luís Flávio</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>A administração da Justiça Criminal numa área metropolitana</article-title>
          <source>Revista Brasileira de Ciências Sociais</source>
          <year iso-8601-date="1995">1995</year>
          <issue>29</issue>
          <fpage>143</fpage>
          <lpage>156</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-semer2019">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Semer</surname>
              <given-names>Marcelo</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Sentenciando Tráfico: o papel dos juízes no grande encarceramento</source>
          <publisher-name>Tirant Lo Blanch</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2019">2019</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-silvestre2014">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Silvestre</surname>
              <given-names>Giane</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>Polícias e Ministério Público: tensões no campo da investigação e do controle do crime em São Paulo</article-title>
          <source>Revista Confluências</source>
          <year iso-8601-date="2014">2014</year>
          <volume>16</volume>
          <issue>3</issue>
          <fpage>106</fpage>
          <lpage>124</lpage>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-sinhoretto2014a">
        <element-citation publication-type="article-journal">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>SINHORETTO</surname>
              <given-names>Jacqueline</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>SENASP</surname>
              <given-names>MINISTÉRIO DA JUSTIÇA;</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <article-title>A filtragem racial na seleção policial de suspeitos: segurança pública e relações raciais no Brasil</article-title>
          <source>MINISTÉRIO DA JUSTIÇA; SENASP. Pensando a segurança pública: relatório de pesquisa. Brası́lia: Ministério da Justiça</source>
          <year iso-8601-date="2014">2014</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-sinhoretto2014b">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Sinhoretto</surname>
              <given-names>J.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Silvestre</surname>
              <given-names>G.</given-names>
            </name>
            <name>
              <surname>Schlittler</surname>
              <given-names>M. C.</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>Desigualdade racial e segurança pública em São Paulo: letalidade policial e prisões em flagrante</source>
          <publisher-name>UFSCar - GEVAC</publisher-name>
          <publisher-loc>São Paulo</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2014">2014</year>
        </element-citation>
      </ref>
      <ref id="ref-valois2016">
        <element-citation publication-type="book">
          <person-group person-group-type="author">
            <name>
              <surname>Valois</surname>
              <given-names>Luís Carlos Honório de</given-names>
            </name>
          </person-group>
          <source>O direito penal da guerra às drogas</source>
          <publisher-name>D’Plácido</publisher-name>
          <publisher-loc>Belo Horizonte</publisher-loc>
          <year iso-8601-date="2016">2016</year>
        </element-citation>
      </ref>
    </ref-list>
    <fn-group>
      <fn id="fn1">
        <label>1</label>
        <p>As informações podem ser acessadas online por
    meio do portal SISDepen. Disponível em:
    https://www.gov.br/depen/pt-br/servicos/sisdepen. Acesso em: 01 abr.
    2022.</p>
      </fn>
      <fn id="fn2">
        <label>2</label>
        <p>Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística
    (IBGE). Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios Contínua
    trimestral - população por raça ou cor. Disponível em:
    https://sidra.ibge.gov.br/tabela/6403. Acesso em: 01 abr. 2022.</p>
      </fn>
      <fn id="fn3">
        <label>3</label>
        <p>Sobre o reconhecimento do “estado de coisas
    inconstitucional” do sistema prisional brasileiro, bem como suas
    limitações, ver: GLEZER, Rubens; ALMEIDA, Eloísa Machado de. Decide,
    mas não muda: stf e o estado de coisas inconstitucional. Jota. 09
    set. 2015. Disponível em:
    https://www.jota.info/artigos/decide-mas-nao-muda-stf-e-o-estado-de-coisas-inconstitucional.
    Acesso em: 19 nov. 2024.</p>
      </fn>
      <fn id="fn4">
        <label>4</label>
        <p>Mais recentemente, por exemplo, em nota sobre a
    “situação das pessoas privadas de liberdade no Brasil diante da
    pandemia do COVID-19”. Disponível em:
    https://www.oas.org/pt/cidh/prensa/notas/2020/195.asp. Acesso em: 01
    abr. 2022.</p>
      </fn>
      <fn id="fn5">
        <label>5</label>
        <p>Ver: <named-content content-type="mark">Barreto
    Rodrigues <italic>et al.</italic> (2020), Campos; Alvarez (2017),
    Haber; Maciel (2018), Inacio; Bueno (2021</named-content>), Jesus
    (2018; 2020); <named-content content-type="mark">Lages; Ribeiro
    (2019), Maciel (2019), Ribeiro; Rocha (2017), Romano; Silva (2021),
    Semer (2019), Valois (2014, 2016), entre outros.</named-content></p>
      </fn>
      <fn id="fn6">
        <label>6</label>
        <p>Sobre a questão do saber policial ver
    <named-content content-type="mark">Muniz; Caruso; Freitas
    (2017)</named-content> e Jesus (2020).</p>
      </fn>
      <fn id="fn7">
        <label>7</label>
        <p>Obras como as de Marcelo Semer (2019), Jesus
    (2018), Barreto Rodrigues; Pontes Fraga (2020), Casara (2015),
    Haber; Maciel (2018), Maciel (2019), Romano; Silva (2021), Valois
    (2014, 2016), dentre outras.</p>
      </fn>
      <fn id="fn8">
        <label>8</label>
        <p>Entendemos que a absolvição é um resultado
    diverso da desclassificação, sobretudo porque no primeiro caso a
    pessoa é inocentada da acusação e no segundo, apesar de inocentada
    do crime de tráfico de drogas, ainda responde por porte para uso, ou
    seja, ainda apresenta um processo contra si mesma. Contudo o
    objetivo do presente artigo é analisar casos em que os/as
    magistrados/as relativizam a narrativa policial sobre a ocorrência
    do crime de tráfico como central para a condenação de determinado
    acusado.</p>
      </fn>
      <fn id="fn9">
        <label>9</label>
        <p>Mobilizamos aqui neste artigo o termo “sistema de
    justiça criminal”, adotado por parte da literatura sobre o direito,
    o qual se refere a todos os atores que atuam para o processamento
    criminal: promotores, defensores (públicos ou particulares) e
    magistrados.</p>
      </fn>
      <fn id="fn10">
        <label>10</label>
        <p>
          <named-content content-type="mark">Ver o
    trabalho de Cardoso (2020), em que o autor trabalha com a hipótese
    de que, num sistema de justiça em que a maioria de juízes é branca,
    entende-se a branquitude como o lugar da inocência em contraposição
    ao negro, compreendido como alguém potencialmente suspeito
    criminoso.</named-content>
        </p>
      </fn>
      <fn id="fn11">
        <label>11</label>
        <p>Ambas as pesquisas acessaram os processos por
    meio do portal do Tribunal de Justiça:
    https://portal.tjsp.jus.br/.</p>
      </fn>
      <fn id="fn12">
        <label>12</label>
        <p>Certamente que esse recorte restringe o universo
    de casos para além daqueles que entraram no sistema em consequência
    de uma prisão em flagrante resultante de denúncia anônima. No
    entanto, compreendemos que esse enquadramento não compromete a
    análise que estamos propondo porque pretendemos olhar para os
    argumentos apresentados pelos magistrados para desclassificarem ou
    absolverem os envolvidos na denúncia de tráfico de drogas.</p>
      </fn>
      <fn id="fn13">
        <label>13</label>
        <p>Alguns casos exemplificam bem esse contexto,
    como o da juíza Kenarik Boujikian, analisado pela pesquisa Rafael
    Custódia em sua dissertação de mestrado (2021), e o caso do juiz
    Roberto Corcioli, apresentado na pesquisa da Conectas Direitos
    Humanos (2018).</p>
      </fn>
      <fn id="fn14">
        <label>14</label>
        <p>
          <named-content content-type="mark">Algumas
    pesquisas apontam para um campo de disputas com relação ao papel dos
    juízes no Brasil, sobretudo no período de reforma do Poder
    Judiciário nos anos 2000 e na Constituição Federal de 1998, que
    ampliou as formas individuais e coletivas de acesso ao Judiciário,
    como guardião dos direitos constitucionais do cidadão (Sadek, 2010;
    Bonelli, 2001; 2005; Gisiet <italic>et al.</italic>, 2019). No campo
    da justiça criminal, a literatura identifica entre os juízes um
    perfil chamado “garantista” ou “punitivista” (Carvalho, 2008; Bento,
    2013; Custódio, 2021; Valois, 2014; Semer,
    2019).</named-content>
        </p>
      </fn>
      <fn id="fn15">
        <label>15</label>
        <p>Essa classificação está amparada pelos trabalhos
    de Ferrajoli (2002) e Zaffaroni (2007), grandes referências no
    debate do garantismo, sobretudo no campo penal.</p>
      </fn>
      <fn id="fn16">
        <label>16</label>
        <p>A pena de censura representa uma das punições
    aplicadas aos magistrados segundo o Código de Ética da Magistratura.
    Além da pena de censura, há também as penas disciplinares de
    advertência, remoção compulsória, disponibilidade, aposentadoria
    compulsória e demissão.</p>
      </fn>
      <fn id="fn17">
        <label>17</label>
        <p>O termo é utilizado no site construído pelas
    diversas organizações mobilizadas pela aprovação da ação. Disponível
    em: https://www.adpfdasfavelas.org/. Acesso em: 09 mai. 2022.</p>
      </fn>
      <fn id="fn18">
        <label>18</label>
        <p>Ilustrativa dessa narrativa é a nota da Polícia
    Civil do Rio de Janeiro sobre a operação no bairro do Jacarezinho
    realizada em maio de 2021, que resultou em 28 mortes. Além de não
    mencionar tal fato, a nota justifica a operação em razão de notícias
    de que “traficantes vêm aliciando crianças e adolescentes para
    integrar a facção” e fala sobre as “táticas de guerrilha realizadas
    pelos marginais”. Polícia Civil do Rio de Janeiro. <italic>Polícia
    Civil realiza operação contra traficantes no Jacarezinho</italic>.
    06 mai. 2021. Disponível em:
    http://www.policiacivilrj.net.br/noticias.php?id=10632. Acesso em:
    09 mai. 2022.</p>
      </fn>
      <fn id="fn19">
        <label>19</label>
        <p>A decisão no RHC n. 158.580/BA pode ser lida na
    íntegra em:
    https://www.stj.jus.br/sites/portalp/SiteAssets/documentos/noticias/RHC%20158580%20Ministro%20Rogerio%20Schietti%20Cruz.pdf.
    Acesso em: 09 mai. 2022.</p>
      </fn>
    </fn-group>
  </back>
</article>
